

\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{b1} 'Sistema de supervisión de la seguridad del material
ferroviario utilizando patrones de diseño', Ivan Mariano Di Vito, Pablo Gomez, Ariel Lutenberg, Libro de trabajos del CASE2019, Congreso Argetino de Sistemas Embebidos, Santa Fe, Argentina. (2019).

\bibitem{b2} CONICET-GICSAFe (2022). [Online]. Disponible: \\
https://sites.google.com/view/conicet-gicsafe/inicio

\bibitem{b3} Trenes Argentinos (2022). [Online]. Disponible: \\
https://www.argentina.gob.ar/transporte/trenes 

\bibitem{b4} Introducción general a IoT (2022). [Online]. Disponible: \\
https://www.gotoiot.com/pages/articles/iot\_intro/index.html 

\bibitem{b5} NUCLEO-F429ZI (2022). [Online]. Disponible: \\
https://www.st.com/en/evaluation-tools/nucleo-f429zi.html

\bibitem{b6} MQTT (2022). [Online]. Disponible: https://mqtt.org/ 

\bibitem{b7} Kafka (2022). [Online]. Disponible: https://kafka.apache.org/  

\bibitem{b8} 'TLS/SSL - MQTT Security Fundamentals' (2022). [Online]. \\
Disponible: https://www.hivemq.com/blog/mqtt-security-fundamentals-tls-ssl/ 

\bibitem{b9} X509 (2022). [Online]. Disponible: \\
https://www.ssl.com/faqs/what-is-an-x-509-certificate/ 

\bibitem{b10} Adversary-in-the-Middle (2022). [Online]. Disponible: \\
https://attack.mitre.org/techniques/T1557/

\bibitem{b11} PostgreSQL (2022). [Online]. Disponible: https://www.postgresql.org/

\bibitem{b12} Kotlin (2022). [Online]. Disponible: https://kotlinlang.org/

\bibitem{b13} Ktor (2022). [Online]. Disponible: https://ktor.io/ 

\bibitem{b14} Hasura (2022). [Online]. Disponible: https://hasura.io/

\bibitem{b15} SQL (2022). [Online]. Disponible: https://www.w3schools.com/sql/

\bibitem{b16} API GraphQL (2022). [Online]. Disponible: https://graphql.org/

\bibitem{b17} TypeScript (2022). [Online]. Disponible: https://www.typescriptlang.org/

\bibitem{b18} React (2022). [Online]. Disponible: https://reactjs.org/


\end{thebibliography}
